環球熱話：水母暴增損食物鏈 專家倡變美食

2017年8月25日 星期五

【明報專訊】全球氣候暖化對生態的影響逐漸浮現。近年地中海因海水變暖，導致水母瘋狂生長，除了妨礙人類水上活動外，亦恐破壞食物鏈，令其他海洋生物受危。雖然水母在是亞洲常見的食材（如海蜇），但西方並未習慣。有歐洲科學家大力推廣將水母變成營養豐富的美食，盼以食對抗水母潮，挽救海洋生態。

水母是無脊椎動物，估計5億年前已在地球出現，比恐龍更早出現。水母會被溫暖的水流吸引，於近岸水域或海灣聚集，捕食浮游生物及魚類等維生。澳洲科學家格什溫（Lisa-ann Gershwin）說，養魚場近岸設施等會排放污水，令海洋微生物急增，而氣候暖化導致海水升溫，亦為水母提供絕佳生存環境，兩者均會加速水母的繁殖速度。
斯洛文尼亞科學家沃多皮韋茨（Martin Vodopivec）上月發表的研究報告亦稱，近岸風力發電站及鑽油台可能成為連結不同水母族群的「中介」，導致水母數量大爆發。統計顯示，過去13年間，因污染及氣候暖化加劇，加上海上設施增加，已令地中海一帶的水母數量急增4倍。除了影響生態，大量水母亦可能妨礙漁民捕魚、螫傷泳客，甚至堵塞核電站的抽水管引致冷卻系統故障，成海洋隱患。
人類濫捕 水母天敵減
意大利海洋生物學家格雷科（Silvio Greco）向英國廣播公司（BBC）指出，水母是「機會主義物種」，會迅速佔據任何可用的海洋空間，繼而爭奪食物資源，破壞海洋食物鏈，最終損害生物多樣性。由於人類污染令水母狂長，而濫捕又令吞拿魚、海龜等水母天敵數量大減，人類必須成為水母的獵食者，制止情况惡化。
研加工方法 環境生意食客三贏
聯合國糧食及農業組織2013年曾發表報告，建議食用水母解決水母氾濫成災的問題。雖然水母在亞洲是常見食材，但在歐美地區卻未受注目。格雷科致力將水母帶到歐洲餐桌，早前在意大利可持續漁業推廣活動「慢漁節」（Slow Fish Festival）中，與餐廳主廚合作炮製水母美食。他們在示範中先以加入醋與檸檬汁的水稍煮水母，以便殺菌及破壞水母毒素，再將水母加麵衣炸成天婦羅，或是加入米醋、麻油變成日式涼拌。格雷科說，水母含有豐富蛋白質與骨膠原，而且低熱量、無脂肪，可說是可持續發展的健康食材，可多多食用。有試食民眾認為這些新菜式「出乎意料的好吃」，不過亦有人認為滑潺潺的水母口感不佳。
南丹麥大學食品物理學家彼澤森（Mie Thorborg Pedersen）亦研究出將水母加工成美食的方法，她利用96%高濃度酒精浸泡常見的海月水母數天令其脫水，再放在室溫下讓酒精蒸發，便成為如薯片一般的微鹹水母乾。彼澤森稱，一般以鹽及明礬製成可食用水母需時30至40天，而新方法不僅快很多，形成的水母乾外觀對西方人而言亦較吸引，可望擴充市場，「對環境、商業利益與食客享用美食等方面而言都是多贏方法」。

人類唔係好識咩係「適中」
呢刻叫人食水母諗住減少數量
下一刻水母嘅蹤影都會冇埋...

根本最影響食物鏈同地球生態嘅係人類

上次丹麥啲生蠔俾中國人食哂未

好似唔係所有水母都食得

海蜇正呀

有乜嘢生態物種氾濫. 即刻俾中國落地簽就搞掂.
食得7788就STOP返個落地簽證

細個以為水母好似啫喱咁係甜

支那人暴增損食物鏈

你個食物鏈壞咗呀

通常引入一種物種去制止另一種生種往往會做成生態災難

專家幾時提倡食人

屌，有聲

索索索索索索索

向中國人宣揚「海蜇延年益壽 壯陽補身」
水母絕種都得！

叫中國人去食，不出三個月
專家：水母面臨絕種危機

水之母親 感覺要尊重

細個一學就jellyfish?

講得出呢啲說話，你應該唔知道海洋裡面有幾多水母

講得出呢啲說話，你應該唔知道地球上有幾多蝗蟲

講得出呢啲說話，你應該唔知道支那人有幾恐怖

成個食物鏈俾你搞彎哂